# 赫尔米亚的阿莫尼俄斯 Ammonius (David Blank)

_首次发表于 2005 年 10 月 19 日；实质性修订于 2017 年 11 月 10 日_

阿蒙尼乌斯（约公元 435/445 年至 517/526 年）在亚历山大教授哲学，他的父亲赫梅亚斯曾在此教授过。他主要以对亚里士多德的评论而闻名，据说比其他人的评论更有益处，他在几何学和天文学方面也很出色。作为雅典普罗克鲁斯的学生，阿蒙尼乌斯在亚历山大教授了 5 世纪末和 6 世纪初的大多数重要柏拉图主义者：阿斯克勒庇乌斯、达玛斯基乌斯和辛普利修斯、欧多修斯和奥林匹奥多罗斯；埃利亚斯和大卫被认为是他的间接学生。达玛斯基乌斯后来成为雅典学派的领导，听过阿蒙尼乌斯的讲座，但他更倾向于依附于伊西多尔，并跟随他去了雅典。几乎所有阿蒙尼乌斯的亚里士多德评论都是由他的学生根据他的讲座出版的，而《论释义》的大评论则是阿蒙尼乌斯自己写的。这些评论在很大程度上依赖于普罗克鲁斯的讲座，较小程度上依赖于西里亚努斯，因此受到了他们的伊安布利克斯新柏拉图主义风格的影响。阿蒙尼乌斯以几个贡献而闻名，尤其是引入了亚历山大的亚里士多德评论传统，还有亚里士多德研究前必须回答的一套问题的首个保存版本，以及对《论释义》第 9 章的海战的处理，将其作为三个决定论论证之一，其他两个是“收割者”和来自神圣预知的论证。

* [1.1 生活](https://plato.stanford.edu/entries/ammonius/#Life)
* [1.2 作品](https://plato.stanford.edu/entries/ammonius/#Work)
* [2. 亚蒙尼乌斯作为亚里士多德评论家](https://plato.stanford.edu/entries/ammonius/#Comm)
* [3. 哲学立场](https://plato.stanford.edu/entries/ammonius/#Phil)
* [3.1 亚蒙尼乌斯的新柏拉图主义](https://plato.stanford.edu/entries/ammonius/#Neop)
* [3.2 亚里士多德的上帝作为世界的效果原因](https://plato.stanford.edu/entries/ammonius/#God)
* [3.3 亚里士多德和反决定论](https://plato.stanford.edu/entries/ammonius/#Anti)
* [4. 影响](https://plato.stanford.edu/entries/ammonius/#Infl)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/ammonius/#Bib)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/ammonius/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/ammonius/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/ammonius/#Rel)

***

## 1. 生平与作品

### 1.1 生平

阿蒙尼乌斯的父亲赫梅亚斯在雅典受到叙利亚努斯（雅典学派的领导者 431/2-437）的教育后，回到亚历山大，他在霍拉波洛（见下文）的学校中建立了柏拉图主义的教学，作为修辞学的主要课程之外的一个附加科目。阿蒙尼乌斯的母亲艾迪西亚是叙利亚努斯的亲戚，被他选中嫁给普罗克鲁斯，后者在 437 年叙利亚努斯去世后继任他的头衔。当普罗克鲁斯因为“某个神”的原因无法与她结婚时，艾迪西亚亦嫁给了普罗克鲁斯的同学赫梅亚斯。从这些细节可以看出，阿蒙尼乌斯是赫梅亚斯和艾迪西亚的三个儿子中的第二个（最大的儿子在童年时去世），他应该是在约 435 年后出生的，可能在 445 年前不久。根据达玛修斯（约 460 年-532 年后）在 526 年写作的《伊西多尔的生平》或《哲学史》中所述，他似乎已经去世，但在 517 年时，他的关于亚里士多德《物理学》的课程首次由菲洛波诺斯出版。

达玛修斯以《伊西多尔的生平》为主要来源，对阿蒙尼乌斯的生活非常钦佩，赞赏艾迪西亚的虔诚和慈善行为。在他还是修辞学的年轻学生时，他在霍拉波洛的学校为她发表了悼词。虽然在赫梅亚斯去世后，曾经支付给他的市政津贴继续支付给艾迪西亚（可能是作为一名教师），但达玛修斯说，从阿蒙尼乌斯和他的弟弟海利奥多鲁斯还小到成年期间，艾迪西亚的慈善捐赠使她的儿子们负债累累，直到她在老年时去世（约 475 年，因为达玛修斯还是个孩子，一个修辞学的学生，有幸为她发表了悼词，并用英雄韵律修饰）。这种财务困境可能与达玛修斯认为阿蒙尼乌斯非常贪婪有关：在这种债务下，他肯定会努力继续教学并收取薪水和费用；然而，达玛修斯的摘录并没有提到这一联系，可能是为了将阿蒙尼乌斯描绘成简单的贪婪（见下文，关于阿蒙尼乌斯与亚历山大的基督教主教所谓的“交易”）。对于达玛修斯来说，这对道德高尚和圣洁的夫妇的真正后代是艾迪西亚和赫梅亚斯的长子，他天赋异禀，七岁时去世，并得到了一种相当神圣的描述。艾迪西亚陪同她的两个幸存儿子前往雅典，在她的建议下，两人都与普罗克鲁斯学习。

Aedesia 和她的儿子们在 475 年之前从雅典的普罗克鲁斯那里返回亚历山大港，在那里阿蒙尼乌斯开始在 Horapollon 学校讲授哲学。我们有关于阿蒙尼乌斯在他职业生涯的开始和结束时讲授柏拉图的报告。在 475 年至 485 年之间，达玛修斯在阿蒙尼乌斯和他的兄弟赫利奥多罗斯的指导下学习，听到了阿蒙尼乌斯关于柏拉图哲学的讲座；约在 515 年，奥林匹奥多罗斯听到了他在《哥吉亚斯》上的讲座（奥林匹奥多罗斯，《哥吉亚斯》199,8-10）。阿斯克勒庇俄斯提到了关于柏拉图的讲座（或研讨会：《Met.》77,4），并提到了《Theaetetus》的“解释”（《Met.》70,31）。然而，达玛修斯报告说，阿蒙尼乌斯在亚里士多德方面更为熟练，而他关于亚里士多德的讲座在很大程度上是我们所传承的。

在阿蒙尼乌斯的时代，亚历山大港与雅典不同，是基督教崇拜和文化的重要中心，也是基督教世界的第三个主教座。由 Horapollo 创办的学校，在 Hermias 加入后，主要的学习课程是修辞学和哲学，是“希腊式”异教学习、宗教和文化的中心。显然，基督教教授们也在那里教书，然而，后者倾向于在周五在家里讲课，将学校主要留给异教徒（Zacharias，《Severus 的生平》第 23 页 Kugener）；当然，基督教徒和希腊人的课堂上也有基督教学生。阿蒙尼乌斯的课堂氛围在《阿蒙尼乌斯或论世界的创造》中被一位基督教学生扎卡里亚斯（Gaza 港口城市的马乌马的后来主教）生动地描绘出来，他在 485 年至 487 年间在亚历山大港与阿蒙尼乌斯一起学习。扎卡里亚斯的书中记载了“基督徒”（可能是扎卡里亚斯自己）与“阿蒙尼乌斯”在课堂前的讨论；还有（也许是后来添加的，阿蒙尼乌斯去世后：Watts 2005）与医学哲学家（iatrosophistēs）Gesius 的讨论，据说他当时是阿蒙尼乌斯最好的学生。这种“柏拉图式对话”的叙述（1. 7-8）不应被视为历史性的：扎卡里亚斯在其中加入了对柏拉图对话的各种引用和对诡辩家的讽刺；这些论点主要依赖于当代作品《Theophrastus》（作者为 Aeneas of Gaza），该作品与阿蒙尼乌斯没有明确的联系。但扎卡里亚斯将阿蒙尼乌斯的课堂描绘为一场争夺一群虔诚的异教徒和基督徒灵魂的战斗，以及一些学生在两者之间倾向的情况。扎卡里亚斯对阿蒙尼乌斯和柏拉图哲学的蔑视是显而易见的，他们的讨论以阿蒙尼乌斯尴尬的沉默结束。该学校成为敌对基督教关注的焦点已经得到充分的证明，因为在 415 年，亚历山大港的一群人将希帕提娅处以私刑。因此，人们对学校与达玛修斯在他的《伊西多尔的生平》中所称的“主导教义”的关系产生了疑问。在这个强烈的基督教城市中，学校如何能够作为一个主要的异教机构继续存在？学校的哲学家们是否对基督教当局做出了任何让步，无论是教义上还是其他方面？学校是否能够继续教授柏拉图哲学，并在 530 年代由于阿蒙尼乌斯对基督教当局的让步而有一些异教教授？

有人猜测阿蒙尼乌斯实际上可能已经皈依基督教。在菲洛波诺斯对阿蒙尼乌斯关于《灵魂论》的讲座的版本中（104,21-23），有一句话说灵魂可以被迫宣称暴君的邪恶教义，但不能被迫同意并相信它，这可能是阿蒙尼乌斯的观点，并被视为他被迫口头承认基督教的可能证据，就像扎卡里亚斯的角色“阿蒙尼乌斯”在辩证法上被迫承认三位一体实际上是“三位于本质和存在，但在数量上是一体”（Westerink 1962, XI-XII 和 Cameron 1969,14-15）。但没有令人信服的皈依证据（参见 Blumenthal 1986, 322-323），也没有任何真正的阿蒙尼乌斯教学的变化。

在阿蒙尼乌斯在学校任职期间，亚历山大的异教社区遭到了伊卢斯（484-488）反对皇帝泽诺的起义的大规模攻击，期间，亚历山大的主教彼得三世蒙古斯（482-489）采取了严厉的措施打击异教徒，因为伊卢斯与腐败的异教徒潘普雷皮乌斯结盟，并可能承诺容忍异教实践。很可能是在这次危机期间，达玛修斯将阿蒙尼乌斯描绘为达成协议或交易：“阿蒙尼乌斯，他邪恶贪婪，将一切都视为他可以获利的机会，与主导教义的监督者（即主教）达成了协议（_sunthēkas_）”（Photius，_Bibl._ cod. 242.352a 11-14=Damascius 118B Athanassiadi；参见她的引言 30-1 和注释 37）。学者们关注阿蒙尼乌斯与主教（据推测，与伊卢斯起义结束有关的彼得蒙古斯；达玛修斯同一段落中出现他的继任者阿塔纳修斯二世\[490-497]的名字\[Photius，_Bibl._ cod. 242.347a 20]显然是一个插入的错误注释）的“交易”的性质。有人提出了以下建议：他同意继续所谓的亚历山大新柏拉图主义实践，通过将“一”合并到“智慧”中使众神成为一体（这个观点对基督教友好）；或者他同意只讲授亚里士多德，避免讲授柏拉图；或者他背叛了同事和学生的藏身之处。学者们提出了反对前三个关于学校教义的建议的反证据。阿蒙尼乌斯背叛他的希腊同胞是一种基于他的能力的猜测，他是学校主要人物中唯一能在 489 年的动荡之后毫发无损地恢复教学的人，达玛修斯将阿蒙尼乌斯的交易与利益动机联系在一起，还有达玛修斯暗示阿蒙尼乌斯不道德且喜欢阴谋，这在他与君士坦丁堡的三次长官埃里斯特里乌斯（Erythrius）之间的早期权力斗争中得到证明（达玛修斯 78E；Athanassiadi 1999, 30-2）。事实上，达玛修斯的摘录似乎表明阿蒙尼乌斯是帝国特使尼科米德斯领导的调查和迫害的主要目标，尼科米德斯为了获取关于“阿蒙尼乌斯事件”的信息（达玛修斯 117A）下令逮捕了阿蒙尼乌斯的朋友哈普克拉斯，一位文学教授；他逃走了，但这个命令导致了霍拉波洛和赫拉伊斯库斯的逮捕和拷问，他们试图让他们告发哈普克拉斯和伊西多尔（达玛修斯 117B）。因此，达玛修斯可能暗示阿蒙尼乌斯将调查人员引向哈普克拉斯，以使他们远离自己。

理查德·索拉布吉（1990b，12；另见 2005；2016b，xiii–xiv；2016c，46–47）认为，阿蒙尼乌斯可能同意不让学校成为异教和神秘仪式的中心，他在教学中也会淡化这一点，或者仅仅是为了不与基督徒发生冲突，因为神秘仪式的实践或任何试图使基督徒学生接受它的尝试都会引起麻烦。根据索拉布吉的论点，阿蒙尼乌斯不同意伊安布利科斯坚持神秘仪式对于与上帝达到精神合一是不可或缺的观点，这一观点在很大程度上被普罗克鲁斯接受（关于普罗克鲁斯的神秘仪式及其三种类型，参见谢泼德 1982 年）。阿蒙尼乌斯站在波菲利的立场上，拒绝接受神秘仪式在净化智力并引导我们走向上帝方面的功效。这种解释使阿蒙尼乌斯的形象比达玛修斯的形象更好，达玛修斯的观点得到了阿萨纳西亚迪的认可。对于索拉布吉来说，他的经济利益是继续领取市政薪水，以便能够保持学校的开放，而不是对基督教当局提供服务的卑躬屈膝的报酬；他没有背叛他的朋友；他没有背叛哲学，因为他只是更喜欢波菲利在神圣名称和神秘仪式问题上的不明确态度，而不是伊安布利科斯和普罗克鲁斯的态度；相反，他拯救了亚历山大的哲学。

索拉布吉的猜测在学者中已经达成了一种共识（例如，哈多特 2015 年，29），并且很可能是正确的。然而，仍然存在疑问。不清楚阿蒙尼乌斯和他的学派是否拒绝或淡化了神秘仪式；奥林匹奥多罗斯（《论博士学位》第 8 讲，第 2 节）将神秘仪式置于最高的美德层次：哲学可以使我们成为理性，而神秘仪式可以使我们与理性相统一，以便我们可以按照典范行事（参见布兰克 2010 年，659–660）。然而，正如索拉布吉所说（2016c，47），他显然把他的学生当作基督徒对待，没有异教徒、基督徒和摇摆不定的人的混合，阿蒙尼乌斯时代的危险是不存在的；在 486 年的骚乱和 489 年的迫害之后，阿蒙尼乌斯更有理由同意在课堂上不涉及神秘仪式。如果我们根据阿蒙尼乌斯在亚里士多德评论中对神秘仪式的不重视或保持私密的态度来说，他似乎在整个职业生涯中一直如此，因此这不能作为他教学中任何被迫改变的证据。那么，他是否同意继续做他一直在做的事情？也许阿蒙尼乌斯愿意接触并与彼得达成协议的事实本身就足以证明达玛修斯的蔑视是合理的。

我们能确定阿蒙尼乌斯对神秘术和“埃及”或“希腊”仪式的态度吗？除了我们有三个准历史来源来了解阿蒙尼乌斯：达玛斯基乌斯的《伊西多尔的生平》以及扎卡里亚斯的《塞韦鲁斯的生平》和《阿蒙尼乌斯》。在叙述塞韦鲁斯（安条克主教 512-518 年，尽管他在 480 年代的亚历山大期间是一个异教徒）的早年生活时，扎卡里亚斯讲述了帕拉利乌斯的故事，他是霍拉波洛学校的一名学生，在异教和基督教之间犹豫不决（参见瓦茨 2005 年）。486 年，在嘲笑哲学家阿斯克勒庇奥多托斯声称通过埃及魔法使他一直不孕的妻子怀孕后，帕拉利乌斯在一个星期五被学校的希腊学生袭击和殴打，当时基督徒大多不在场。这一事件导致对长官安特里基乌斯和主教彼得·蒙古斯的投诉，进而导致了米诺斯的伊西斯圣殿被洗劫和许多神圣崇拜物品被焚烧。在这起事件中被指控的学校教授包括霍拉波洛本人，以及“哲学家”阿斯克勒庇奥多托斯、赫拉伊斯库斯、阿蒙尼乌斯和伊西多尔。关于赫拉伊斯库斯或阿蒙尼乌斯没有进一步的说明；扎卡里亚斯已经嘲笑了阿斯克勒庇奥多托斯，后者随后前往阿弗洛狄西亚，并指出伊西多尔后来被揭示为一个魔术师和麻烦制造者。因此，扎卡里亚斯将阿蒙尼乌斯与他通常称为哲学家和埃及神秘学信徒的同事联系在一起，但没有提供关于他的具体信息。在他的《塞韦鲁斯的生平》中，扎卡里亚斯着重描绘了亚历山大的异教徒和基督徒之间的冲突，展示了基督教的胜利和救赎力量。在《阿蒙尼乌斯》中，他描绘了基督教教义的优越性，特别是世界的创造，以及基督教学生在哲学经验更丰富的异教徒阿蒙尼乌斯和盖西奥斯面前的辩证胜利。因此，该书完全避免了宗教冲突，并没有提到阿蒙尼乌斯与神秘主义信仰或仪式有关的任何事情。

然而，达玛斯基乌斯和他的英雄伊西多尔则是神秘学的狂热信徒和神圣仪式的实践者，达玛斯基乌斯的角色分为那些实践这种仪式的人（好人），那些特别有神圣天赋的人（更好的人），以及那些参与度为零或被忽略的人（坏人）；阿蒙尼乌斯属于后者。然而，对于他的家人来说，情况并非如达玛斯基乌斯所见。哈多特（2015 年，1-14）认为宗教性和神秘学在亚历山大和雅典学派中的重要性。普鲁塔克引入了伊安布利科斯的柏拉图主义到雅典，他有三个著名的学生：希罗克勒斯、西里纳斯和普罗克鲁斯。前两者是亚历山大人，希罗克勒斯是《金句》一书的作者，他返回他的家乡城市教书，而西里纳斯则被普鲁塔克选中继任他。普罗克鲁斯比他们年轻。他出生在拜占庭，长大在利西亚的克桑托斯，他相信他的亚历山大老师们没有真正以哲学家的精神阅读柏拉图，并且记住了他在克桑托斯接受到的神圣视觉和召唤（马林努斯，《普罗克鲁斯传》10），这不是他从神祇那里得到的最后一个礼物-他离开亚历山大去了雅典。赫梅亚斯与西里纳斯一起学习；他对《费德鲁斯》的评论经常引用《迦勒底神谕》和奥菲斯的《赞美诗》。赫梅亚斯的妻子艾迪西亚不仅与丈夫一样具有高尚的品格，她对上帝非常虔诚、圣洁，总之，她是神祇所钟爱的，她得到了许多显现（达玛斯基乌斯，《伊西多尔传》56）。事实上，这对夫妇的第一个孩子是一个具有奇妙品质和美德的男孩，他在七岁时离开了人世，“无法忍受他的有形存在”（《伊西多尔传》57A）。至于阿蒙尼乌斯本人，我们已经看到他被列为与语文学家霍拉波隆有关的四位哲学教师之一（扎卡里亚斯，《塞韦鲁斯传》16 和 22），并因他们对异教神祇的信仰而受到嘲笑。其中，阿斯克勒庇奥多托斯和伊西多尔明确与埃及宗教和魔法有关。达玛斯基乌斯（《伊西多尔传》81）描述了阿斯克勒庇奥多托斯如何在溺水中得到神的干预，“他的神圣力量如此之大，即使在他还有肉身的时候”。他将赫拉伊斯库斯描述为具有神圣的本质，并以尽可能多地居住在神殿和入门处的方式生活（《伊西多尔传》72A，B）。因此，在这四个人中，达玛斯基乌斯只对阿蒙尼乌斯没有关于神秘学、奥秘或圣洁的报道。这是一个准确的描述，还是达玛斯基乌斯的沉默和他的言辞一样恶意？

只有达玛斯基乌斯提到了阿蒙尼乌斯与主教的“交易”，而达玛斯基乌斯鄙视阿蒙尼乌斯。尽管他本可以将阿蒙尼乌斯的同意与他的债务联系起来，但达玛斯基乌斯选择强调他的贪婪，用柏拉图所说的特质（aischrokerdēs）来玷污他的品格，如果这种特质在半神阿斯克勒庇奥斯的医学实践中表现出来，那将是不相容的；对于阿蒙尼乌斯在他的职业中也同样不好。正如福提乌斯已经报道的那样，达玛斯基乌斯总是在他所报道的每个人身上同时赞扬某些特质和责备其他特质。他还将一个角色对立于另一个角色（参见奥米拉，2006 年）。达玛斯基乌斯通过理想化赫梅亚斯来准备他关于阿蒙尼乌斯贪婪的主张，赫梅亚斯甚至告诉商人他们的商品定价太低（达玛斯基乌斯 54），以及艾迪西亚的继续慈善捐赠使家庭陷入债务，以及这对夫妇的圣洁的长子（达玛斯基乌斯 56）。阿蒙尼乌斯的父母从哲学家和群众那里赢得的尊重和爱构成了与围绕阿蒙尼乌斯和他的贪婪相关的冲突的隐含对比。因此，达玛斯基乌斯叙述的修辞结构对于阿蒙尼乌斯与主教之间的任何“交易”都产生了怀疑，这可能是达玛斯基乌斯纯粹的猜测结果，再加上他对阿蒙尼乌斯的敌意（参见布兰克，2010 年，657-660）。达玛斯基乌斯实际上承认（120B）在霍拉波隆的案例中做出了这样的推断，他说他背叛了“其他人”，这种转变“显然是他自己选择的，不是被任何不幸所迫，也许也是因为贪婪的需求；因为很难提出其他任何理由来为他的转变辩护”。

有必要与主教达成协议来解释阿蒙尼乌斯在亚历山大继续教学的能力吗？在尼科米德斯于 489 年进行调查期间，其他哲学教授似乎已经逃离或死亡，而阿蒙尼乌斯，最初是调查的焦点，仍然留在亚历山大。我们并没有被告知在 489 年之后，除了阿蒙尼乌斯之外，其他异教徒无法继续教学，而且在那之后，显然还有基督教学生在阿蒙尼乌斯的学校里，就像之前一样。由于达玛斯基奥斯将阿蒙尼乌斯的交易与他的贪婪联系在一起，我们应该更多地了解他的收入。在大城市中，教师的角色与城市的支付相关，在君士坦丁堡，皇帝支付了一些教师的薪水；查士丁尼一世于 529 年颁布的一项法令，是他父亲查士丁一世（518-527 年）的命令的延伸，规定只有正统信仰的人才能教学并获得公共津贴（sitēsis dēmosia）。达玛斯基奥斯报道说，赫梅亚斯曾经获得过市政津贴，可能是用于教学，他的寡妇设法继续获得津贴，直到她的儿子们能够学习哲学（_hōs ephilosophēsan_，其中_hōs_的意思是_heōs_）。学者们普遍认为，这使得很有可能阿蒙尼乌斯在从雅典返回后接替了他父亲的职位，甚至他父亲在学校的职位一直空缺，并在此期间得到了报酬。但在 480 年代，至少有四位哲学家与霍拉波隆一起教学，因此很难断言阿蒙尼乌斯担任了“哲学讲座”的职位；也许有多个“讲座”——虽然困难，但并非不可能，因为毫无疑问阿蒙尼乌斯是这四位中最重要和有影响力的人。艾迪西亚将继续为她已故丈夫的儿子们领取薪水，直到他们“开始学习哲学”（_hōs ephilosophēsan_）：这是否意味着直到他们能够自己获得薪水？达玛斯基奥斯使用了_philosopheō_的 aorist 时态来表示“学习哲学”（54 赫梅亚斯在叙利亚努斯的指导下学习哲学；57B 阿蒙尼乌斯和赫利奥多罗斯在普罗克鲁斯的指导下学习哲学；71B 伊西多尔在赫莱斯库斯兄弟和阿斯克勒庇得斯兄弟的指导下学习哲学；参见 63B 当希埃里奥斯正在学习哲学时）。根据这种可能的解读，艾迪西亚将安排她的儿子们在城市的支持下学习哲学，然后带他们去雅典学习哲学，在那里作为学院社区的成员，他们将得到支持。当他们回到亚历山大时，他们将自己努力，得到母亲和家庭朋友的支持；他们是否得到学生、城市或两者的经济支持尚不清楚。

哈多特（2015 年，23-25 页）认为扎卡里亚斯的说法证明了霍拉波隆学派在阿蒙尼乌斯教授期间是一所私立学院，并且在阿蒙尼乌斯时代，一个异教哲学家很难在亚历山大获得市政薪水，因为基督教的敌意。她认为阿蒙尼乌斯和他的同事们的收入将主要依靠学生的学费，因此他们比他们的雅典同行更加脆弱，后者依靠学院的财富生活，这些财富来自虔诚和博学者的遗赠（《伊西多尔传》102）。奥林匹奥多罗斯对此的支持可能来自他的话（《哥尔吉亚斯》43.2，224.20-24；43.4，225.19-21；43.6，226.24-26），他说哲学家将因为他们的帮助而得到学生们应得的感谢，因此不应向他们收费（misthous）；但这是一个老套的哲学陈词滥调（参见克西弗农，《回忆录》1.2.6-8）。在他关于亚历山大发掘的讲堂建筑群的文章中，索拉比（2014 年，36-37 页）指出了该机构的规模以及在 535 年地震后的重建和扩建，这表明得到了慷慨的市政支持。很可能是因为异教哲学家有学生听众，基督教的亚历山大仍然支持他们的教学。城市中仍然有异教学生和倾向于异教的人。但基督徒也会被异教希腊文学和哲学的高声望所吸引。基督徒学生也会寻求异教哲学家和修辞学家所教授的辩证技巧，以及他们的高级逻辑和形而上学教导，以更好地与他们争论，并更好地理解自己基督教信仰的哲学基础（参见威尔德伯格 2005 年，234-236 页）。毕竟，扎卡里亚斯在塞维鲁斯离开后在亚历山大逗留了一年，以学习法律，因为他需要进一步学习修辞学家和哲学家，以便用他们自己的武器对抗那些为他们感到自豪的异教徒（《塞维鲁斯传》46；参见冠军 2014 年，31-32 页）。

### 1.2 作品

阿蒙尼乌斯的一部作品以他所给予的书面形式清晰地保存下来，这是他对亚里士多德的《解释学》的“注释”（_hupomnēma_）。他对波菲里的《引论》（_in Isag._ ）的评论在手稿中被描述为“哲学家阿蒙尼乌斯对五个格言的解释（或序言或评论）”，可能是阿蒙尼乌斯最终形成的另一部作品；但是它目前的序言被认为是伪作，其他段落也是插入的（Busse，《CAG》IV.3 p. vi）。

我们听说阿蒙尼乌斯还出版了其他作品，但这些大多是关于特定问题的单卷书，专题论文：

* 在《费多篇》69d4-6 中，他为了捍卫柏拉图而反驳了一个指责，即在《费多篇》中他对灵魂的不朽性持矛盾态度（奥林匹奥多罗斯，《费多篇注释》8 §17,6-7）。
* 关于假设性三段论（阿蒙尼乌斯，《分析前书注释》67,32-69,28 的片段）。
* 关于亚里士多德将上帝不仅视为整个世界的最终原因，还是有效原因的事实（Simplicius，《论天体》271,13–21，《论自然》1363,8–12）。
* 关于星盘仪。菲洛波努斯在他自己关于星盘仪的使用、构造和铭文的书的开头提到了阿蒙尼乌斯写过这个主题。一本名为《星盘仪使用解释》的作品，据手稿所说是由一个名叫“埃及人”的人所写，实际上被认为是阿蒙尼乌斯的作品，可能是他一本已经失传的作品的摘要（参见 Hase 1839, 158–171 和 Pingree 1973, 33 n. 7）。阿蒙尼乌斯教授达玛修斯关于托勒密的《星表》（_Syntaxis_），他和他的兄弟赫利奥多罗斯以他们在天文学方面的工作而闻名（参见赫利奥多罗斯在他的托勒密副本中记录的观测数据，其中一次观测据说是兄弟俩在 503 年 2 月 22 日一起进行的：Heiberg 1907, xxxv-xxxvii）。

此外，在叙利亚和阿拉伯作者的著作中提到的阿莫尼乌斯对亚里士多德的《论题》的评论可能是由我们的阿莫尼乌斯所写（参见 Stump 1978, 212 和 Militello 2014, 92）。

阿莫尼乌斯的其他作品都是直接或间接地来源于他的讲座，由他的学生记录下来，因此大多被描述为“来自阿莫尼乌斯的声音（_apo tēs phōnēs_，或：讲座\[_skholōn_]）”。其中两部作品以阿莫尼乌斯本人的名义传承下来，但据认为它们来自阿莫尼乌斯讲座的匿名学生的笔记。

\*关于亚里士多德的《范畴论》（在《范畴论》中）：《阿蒙尼乌斯哲学家的十个范畴的前言》。

_关于亚里士多德的《先验分析论》第一篇（在《先验分析论》中）：《阿蒙尼乌斯之声对《先验分析论》第一篇的注释（_ skholia\*）》。

两门课程以阿斯克勒庇俄斯（约公元前 465 年-？）的名字命名：

* _关于亚里士多德的《形而上学》1-7_（在《形而上学》中）；这个评论的第一本书的标题是：“来自阿斯克勒庇俄斯的亚里士多德《形而上学》大部头注释的笔记，声音来自阿蒙尼乌斯”。

_关于尼科马库斯的《算术导论》（在尼科马库斯的《算术导论》中）：特拉勒斯的哲学家阿斯克勒庇乌斯对尼科马库斯的《算术导论》第一卷的注释。_

约翰·菲洛波诺斯（约公元 490 年至公元 570 年）名下传承了四门课程：

\*关于亚里士多德的《先分析》（在《先分析》中）：亚历山大学派的约翰文法学家对《先分析》第一卷的注释（来自赫尔梅亚斯之子阿蒙尼乌斯的研讨会）。

_关于亚里士多德的《后分析》（在《后分析》中）：亚历山大学派的约翰的学校注释，来自赫尔梅亚斯之子阿蒙尼乌斯的研讨会，并附有他自己对《后分析》第一卷的一些观察（被传为第二卷的评论可能是伪作）。_

_关于亚里士多德的《论成生与灭亡》（在《成生与灭亡》中）_ ：‘亚历山大学派的约翰·文法学家的注释，来自亚蒙尼奥斯·赫梅亚斯之子的研讨会，并附有他自己对亚里士多德《论成生与灭亡》第一卷的观察。

_关于亚里士多德的《论灵魂》（在《灵魂论》中；对第三卷的评论的作者身份存在争议）_ ：‘亚历山大学派的约翰的注释，来自亚蒙尼奥斯·赫梅亚斯之子的研讨会，并附有他自己对亚里士多德《论灵魂》的观察。

菲洛波努斯的亚里士多德课程中有三个标题没有提到阿蒙尼乌斯，这些标题可能更多地被视为菲洛波努斯的讲座，而不是阿蒙尼乌斯的讲座。这些标题是：

* _关于亚里士多德的范畴论_（_在《范畴论》中_）；但这可能是基于以阿蒙尼乌斯自己的名义发表的笔记。

_关于亚里士多德的《物理学》（在《物理学》中）_ ：“约翰·菲洛波诺斯关于亚里士多德的《物理学讲义》第一卷”；这提到了 517 年 5 月 10 日的日期，当时阿蒙尼乌斯还活着，但显示出后来的修订迹象。

_关于亚里士多德的《气象学》（在《气象学》中）_ 。

然而，_关于尼科马库斯的《算术导论》_ （_在尼科马库斯导论中_）被认为是菲洛波努斯根据阿斯克勒庇俄斯（见上文）对阿蒙尼乌斯讲座的笔记进行的讲解（参见塔兰 1969 年，10-13 页）。

## 2. 阿蒙尼乌斯作为亚里士多德评论家

阿蒙尼乌斯在亚历山大建立了亚里士多德评论的传统。他的学生阿斯克勒庇俄斯、菲洛波努斯（约 490-570 年）、辛普利修斯（529 年后移居雅典学派，并随之从雅典到波斯，该学派在查士丁封闭后）和奥林匹奥多罗斯（495/505 年-565 年后）继续了这一传统。这一传统通过基督教评论家埃利亚斯（可能是奥林匹奥多罗斯的学生）、大卫、伪埃利亚斯和斯蒂法努斯（约 610 年）延续下来。

达玛修斯评论说，阿蒙尼乌斯解释了柏拉图和亚里士多德的著作，更擅长后者（《伊西多尔的生活》57C）。扎卡里亚斯对话中的基督教角色（562-565 年）指责阿蒙尼乌斯的明星学生盖修斯及其同伴，可能包括阿蒙尼乌斯，习惯于反驳柏拉图的教义，同时声称自己是他的学生，并希望被称为“柏拉图主义者”；他还使用了对柏拉图《时间的起源》的字面解释，以反驳对话中“阿蒙尼乌斯”角色所持的世界与上帝同等永恒的亚里士多德学说。然而，阿蒙尼乌斯确实讲授柏拉图的文本。他在学生奥林匹奥多罗斯对《哥吉亚斯》的评论中被提及九次，对《费多》提及三次，对《阿尔基比亚德斯一》没有提及；这些差异可能反映了对于《哥吉亚斯》来说，奥林匹奥多罗斯在新柏拉图主义解释的传统上可以依赖较少。在所有情况下，他都被以最大的尊重提及。

奥林匹奥多罗斯从阿蒙尼乌斯在《哥吉亚斯》讲座中引用的最有实质性的评论（§32,2–3）是对四位民主政治家的辩护，而苏格拉底拒绝称他们为政治家（499b–503c）；阿蒙尼乌斯说他们是“中间”修辞的实践者，而不是虚假修辞的实践者。他从《理想国》（425c-427a）中引用了他的解释，在那里他区分了三种医生：虚假的医生给出旨在奉承和取悦患者的处方，真正的医生坚持患者应该做对他最有益的事情，而中间的医生给患者一个真实的处方，但不坚持他遵循它。在这个解释中，阿蒙尼乌斯遵循了他的父亲赫梅斯的引导，赫梅斯在他对《费德鲁斯》260d 的解释中引用了《哥吉亚斯》的这一段，指的是真实的、普遍的和中间的修辞以及他们应用于群众的不同疗法。阿蒙尼乌斯对柏拉图的讲座似乎充满了机智和个人言论，其中一些显然被引用为这位伟大教师的警句。苏格拉底（《哥吉亚斯》513a）警告卡利克勒斯不要使自己与现任雅典的民众同化，从而获得权力，但也许会失去他所珍视的一切。奥林匹奥多罗斯说，这种同化会彻底摧毁一个人的灵魂；一个人应该将自己的灵魂同化到宇宙中，也就是上帝。像苏格拉底提到的塞萨洛尼基女巫一样，如今埃及的魔术师也声称有能力“拉下月亮”，如果失败，就会面临这样的危险。奥林匹奥多罗斯指出，我们不应该相信这些神话故事，尽管大多数人被它们欺骗：这只是一次日食；同样，即使现在他们说埃及有魔术师可以将人变成鳄鱼、驴子或任何他们喜欢的形状，但我们不应该相信。事实上，阿蒙尼乌斯在他的解释中告诉他们，“这种经历也使我不堪重负，当我还是个孩子的时候，我曾经相信这些事情是真实的”（《哥吉亚斯》§39,2）。以天文学专业知识闻名的阿蒙尼乌斯在训斥他轻信的听众。奥林匹奥多罗斯引用了阿蒙尼乌斯的另一句话，用来支持他的论点，即《哥吉亚斯》末尾的神话强调我们在地下世界的灵魂审判胜过我们现在生活中的法官，这表明我们的行动源于我们自己的灵魂自治。奥林匹奥多罗斯指出（§48,5），选择美德还是恶习取决于我们自己，占星术在其中没有立足之地，因为它会使预见、法律和正义失效：“哲学家阿蒙尼乌斯说‘我认识一些拥有通奸占星图的人，但他们仍然节制，因为灵魂的自我运动性占主导地位’”。阿蒙尼乌斯并不否认星星对我们生活的影响，但坚持我们个人的选择起着至关重要的作用。奥林匹奥多罗斯解释说，贵族政府是最好的政府，将城市比作宇宙，由上帝最好地统治，引用了荷马的一句话，这句话是亚里士多德（《形而上学》12.10, 1076a4）和他的新柏拉图主义解释者非常喜欢的：“多数统治不好：应该有一个首领！”如果有人反对说这更像是君主制而不是贵族政治，那就用阿蒙尼乌斯的话回答：“保持沉默；让他尝尝你的拳头！”

在他关于亚里士多德的讲座中，阿蒙尼乌斯对他的老师普罗克鲁斯深感欠债，即使在一些重要问题上他与普罗克鲁斯存在分歧。阿蒙尼乌斯在《_in Int._ 》的引言中清楚地表明了他对普罗克鲁斯的巨大债务：“现在，我们已经记录了我们神圣的老师普罗克鲁斯的解释，他是柏拉图的继任者，他在解释古人的观点和科学判断现实本质的能力方面达到了人类能力的极限。如果我们能够在澄清这本书的过程中添加任何东西，我们应该非常感谢雄辩之神”（1,6-11；参见_in An. Pr._ 43,30，引用普罗克鲁斯的《学校评论》\[_skholikon hupomnēma_]）。普罗克鲁斯则经常引用伊安比利库斯（见_in An. Pr._ 40,16）。此外，阿蒙尼乌斯还使用了其他评论家的观点。例如，在他的《_in Int._ 》中，他的大部分材料来自普罗克鲁斯的讲座，但阿蒙尼乌斯在整理了他在这些讲座中的笔记后，添加了自己的材料或其他来源的材料。在这种情况下，阿蒙尼乌斯补充普罗克鲁斯讲座的主要来源似乎是现已失传的波菲里的大量评论（见斯蒂芬努斯的《_in Int._ 》63,9），这也是博伊修斯对《_De Int._ 》的评论以及阿蒙尼乌斯对早期作者（如亚历山大·阿弗罗迪西亚斯（活动于 2 世纪末至 3 世纪初）、阿斯帕修斯（2 世纪上半叶）、赫尔米努斯（2 世纪）和斯多亚派）的引用的主要来源。波菲里和普罗克鲁斯都认为第 14 章是伪作（252,10 ff.）。尽管阿蒙尼乌斯同意这一观点，但与他们不同的是，他决定对这一章进行评论，并从叙利亚努斯那里“逐字逐句”重复，没有自己的补充（254,22-31；参见 253,12）。

阿蒙尼乌斯所使用的来源及其使用方式可能因他为每个文本使用的先前评论而有所不同。例如，在阿斯克勒庇俄斯出版的阿蒙尼乌斯讲座中，我们可以看到与阿蒙尼乌斯在撰写自己关于《解释学》的评论并以普罗克鲁斯的讲座为基础的做法截然不同。很难说阿斯克勒庇俄斯对《形而上学》A-Z 的评论在多大程度上是阿蒙尼乌斯讲座的反映或更彻底的改编。然而，人们普遍认为这部作品最能代表讲座本身，是由阿蒙尼乌斯的学生“从大师的声音”记录下来的。评论中关于讲座起源的迹象很多（参见 Luna 2001, 100-103）：对于一个段落的解释通常以“昨天说过的话”为开头（例如，3,13；433,18-19）；我们被告知“医学教师阿斯克勒庇俄斯，在这些课程上与我们一起学习”的提出了一个问题，“我们的哲学教授”回答了他（143,31 ff.）。达马斯科斯关于塞比乌斯的故事（45A）暗示了讲座的忠实记录是一种常见的做法，因此可以成为以后出版的基础。塞比乌斯比较了他的导师希罗克勒斯在两个不同时间给出的《哥吉亚斯》讲座的记录，发现两个版本之间没有重复的内容，“然而，每个版本都尽可能地符合柏拉图的意图，无论听起来多么不可思议”。

在特拉勒斯的阿斯克勒庇乌斯对《形而上学》A-Z 的评论中，有两种声音：亚里士多德和亚历山大·阿弗罗迪西亚斯的亚里士多德学派声音，以及叙利亚努斯和歧义的新柏拉图主义声音。阿斯克勒庇乌斯以亚里士多德的引理开始，有时进行释义，并解释其哲学意义；然后，如果有必要，他会解释为什么亚里士多德是错误的，说“相反，我们说”或“反对这一点，我们说”或“我们的哲学老师歧义说”，或者为什么亚里士多德似乎是错误的，但实际上与柏拉图一致。接下来，他解释亚里士多德的文本本身，通常从亚历山大那里获取解释，要么逐字逐句，要么释义；偶尔，他似乎从叙利亚努斯那里获取了对亚历山大的释义的释义。阿斯克勒庇乌斯的评论和可能是歧义的讲座，结合了亚历山大和叙利亚努斯的传承，这与叙利亚努斯本人的观点一致，他在《形而上学》Γ的评论中说（54,11-15）：“\[亚里士多德]将试图在这本书中教授\[这些事物]，这本书已经被非常努力的亚历山大充分阐明，我们不会对其进行完整的解释。但是，如果他似乎对我们说了一些令人困扰的事情，我们将尝试检查这部分，并为了论文的连贯性总结其他所有内容。”卡杜洛（2012）对《形而上学》A 的评论进行了详细研究，提供了阿斯克勒庇乌斯（即歧义）的许多明确的例子。因此，在解释《形而上学》开篇句子中关于所有人对知识的渴望的著名宣言时，歧义通过讨论不同类型的知识，按照亚里士多德的观点，最后以艺术结束，艺术优于经验，因为它知道“为什么”，而不仅仅是“那样”：“因此，柏拉图说神圣的心灵‘我不称之为无理性的东西’”。通过对《哥吉亚斯》465a6 的引用，阿斯克勒庇乌斯-歧义引用（28,3-6 on _Metaph._ 984b1）了柏拉图的论证，以解释亚里士多德的论证，以显示它们之间的密切关系。此外，阿斯克勒庇乌斯将亚里士多德关于智慧是为自身选择而不是为了其他事物的论证归因于柏拉图（20,15-16；参见卡杜洛 2012，266 n. 391）。在另一个类似的例子中，阿斯克勒庇乌斯评论说“有理智的事物存在是好的：即使是沥青对于宇宙的完善也是必要的，‘把这么重要的事情交给机会或运气是不公正的’，只能交给上帝，他创造了一切，因为他自己的善良”。从对创造者善良的强调来看，这个引用明显是指《泰玛伊斯》（29e）中的造物主，而产生的原因与不动动者相连，由于其善良而成为最终原因（卡杜洛 2012，294 n. 488）。

根据阿蒙尼乌斯对普罗克鲁斯推荐给那些开始研究亚里士多德的十个初步主题列表的版本（参见埃利亚斯，《在《范畴论》中》107,24-27），我们知道阿蒙尼乌斯学派对亚里士多德的研究始于逻辑，然后转向伦理学、物理学、数学和神学（阿蒙尼乌斯，《在《范畴论》中》5,31-6,8）。阿蒙尼乌斯还引入了一套新的序列，作为对亚里士多德研究的引导课程，包括：哲学导论；波菲里的《导引》或《亚里士多德逻辑导引》的导论；对波菲里的《导引》的评论；阅读波菲里的《导引》本身；对亚里士多德哲学的介绍；对《范畴论》的介绍（参见索拉比吉 2016c，48-50；哈多特，1988，44-45）。哲学导论尤其令人愉快和有影响力，给出了许多关于哲学的定义，特别是两个“从目标出发”的定义：柏拉图的“尽可能地与上帝相似”（《泰阿特托斯》176b）和“死亡的实践”（《费多》64a；阿蒙尼乌斯，《在《导引》中》3,7 ff.和 4,15 ff.）。对柏拉图和亚里士多德著作的讲座可能持续约一个小时。在普罗克鲁斯那里，我们看到了这种持续一个小时的分割的迹象，以及对个别段落的讲座进行学说（_theōria_）讨论，有时范围相当广泛，然后是措辞（_lexis_）；这种分割的迹象在阿蒙尼乌斯的《导引》中仍然存在。学生们显然会做大量的笔记，然后可以以自己的名义或阿蒙尼乌斯的名义发表。

阿蒙尼乌斯和他的学生的讲座对他们的文本进行了非常详细的解释，并指出了它的哲学重要性，包括它与亚里士多德和柏拉图的其他文本的关系。这两位哲学家被认为在自己的著作中在观点上是一致的，并且与彼此和真理一致（例如，参见 Simplicius 在 DA 1,3-21 中的论述）。根据 Elias（在 Cat. 107,24-7 中），普罗克鲁斯列出了十个问题，作为研究亚里士多德的前提问题，并且是阿蒙尼乌斯给出了这些问题的第一个保存版本。其中一个前提问题涉及解释者的角色。Elias（在 Cat. 122,25-123,5 中）说，解释者也是一个知者，一方面解释他的文本中不清楚的内容，另一方面判断其真实性和虚假性。他不应坚持认为他的作者总是正确的，而应更看重真理而不是人；他不应成为他的哲学家的独家支持者，就像伊安布利科斯对柏拉图一样。此外，他应该了解亚里士多德的全部著作，以便能够根据亚里士多德的著作表明他自己是一致的；他应该了解柏拉图的全部著作，以便能够表明柏拉图是一致的，同时将亚里士多德的著作作为柏拉图著作的引子。这些要求由奥林匹奥多罗斯在他对《哥吉亚斯》的评论中与阿蒙尼乌斯联系在一起（参见 Tarrant 在 Jackson 等人 1998 年的论文中的 11 页以及 32.1 和 42.2 的注释），可以看出他坚持了对真理的了解和判断，而不是对亚里士多德的忠诚。

后来的亚历山大评论家倾向于强调评论者的职责不是字面上解释亚里士多德与柏拉图之间的表面分歧，而是要寻求意义并发现这两位哲学家的基本一致或“和谐”（例如，参见 Simplicius 在 Cat. 7,31 中的论述）。阿蒙尼乌斯对解释者的素质的陈述（在 Cat. 7,34 之后）没有提到这一点，但实际上他确实指出了柏拉图和亚里士多德的一致（在 Int. 39,11 中）。叙利亚努斯和普罗克鲁斯有时会严厉批评亚里士多德与柏拉图在形式的存在和上帝作为塑造和创造物质世界的造物主的角色上的观点不一致。相比之下，阿蒙尼乌斯指出（Asclepius，在 Metaph. 69,17-27 中；参见 Sorabji 2005 年第 3 卷第 5(d)节和 Cardullo 2012 年的 78-81 页），虽然亚里士多德在 Metaph. 990b3 中似乎在批评柏拉图关于形式的观点，但实际上他与柏拉图是一致的，因为他赞扬（在 De An. 429a28 中）那些认为灵魂是形式所在的人。阿蒙尼乌斯还将上帝视为一切事物的有效原因，除了作为最终原因（见下文第 3.2 节）。这似乎是叙利亚努斯-普罗克鲁斯与阿蒙尼乌斯及其学生之间方法上的一个显著差异：后者在关注“和谐”亚里士多德和柏拉图观点以及愿意解释亚里士多德与柏拉图在任何根本方式上不一致方面胜过前者。

## 3. 哲学立场

有四个原因使得很难确定 Ammonius 自己的哲学立场以及他对哲学或对亚里士多德解释的贡献：（1）我们的证据仅限于对亚里士多德的评论，他的解释并没有像对柏拉图那样为展开新柏拉图主义思想提供太多空间。（2）他在这些作品中依赖于 Proclus，而 Proclus 的亚里士多德讲义或评论并没有保存下来，因此我们无法确定其中真正属于他自己的部分。（3）Ammonius 的一些作品没有传世。（4）我们在了解他和他的贡献时必须在很大程度上依赖于他的学生的著作，而他们自己的立场可能很难与 Ammonius 本人的立场区分开来。目前最好的方法是从他对《解释学》的评论、后来评论家归属于他的陈述以及 Ammonius 的讲义中拼凑出他的观点，这些讲义要么是由学生以 Ammonius 的名义发表的，要么是由学生以自己的名义发表的，但似乎很少显示出改变他教学的迹象，比如 Asclepius 对《形而上学》的评论以及 Philoponus 的早期评论（或者在评论的情况下，如对《物理学》的评论，这些评论被修订过）。使用 Philoponus 来恢复 Ammonius 的立场在 Verrycken 1990a 的研究中得到了很大的发展；他对 Philoponus 评论的年代学——因此，它们可能代表了 Ammonius 的思想，在 Philoponus 在重要方面背离 Ammonius 之前——最近被 Golitsis 2008 和 Sorabji 2016d 重新审视（见上文，第 1.2 节）。

### 3.1 亚蒙尼乌斯的新柏拉图主义

K. Praechter（1910）声称，亚历山大的新柏拉图学派，包括亚蒙尼乌斯及其追随者，在亚蒙尼乌斯时代之前和之后与雅典的学派存在显著差异，尤其是在弱化了伊安布利科的神秘主义、魔法和宗教元素以及伊安布利科和普罗克洛斯的复杂等级制度和三元群体的不同层次的现实中（关于这些，请参见 Wallis 1972，100-110，123-34，146-54）。与这些狂野而混乱的雅典学说和实践相比，Praechter 认为亚历山大学派更加克制、理性和受人尊敬；他们是亚里士多德的冷静解释者，并且他们的教义更容易与亚历山大强大的基督教崇拜相协调。像 P. Merlan（1968）这样的学者更进一步，将亚蒙尼乌斯视为一个强烈基督教化的哲学传播者，其特点是一个创造性的、个人化的上帝。

最近对亚历山大人（尤其是 Hadot 1978 关于 Hierocles 和 Simplicius，Verrycken 1990a 关于 Ammonius，Tempelis 1999，Luna 2001，Cardullo 2009 和 2012，Hadot 2015，Sorabji 2016a 和 c）的研究在很大程度上导致了 Praechter 的观点被放弃。重叠的个人历史已经对两个学派之间的鸿沟假设产生了怀疑。如上所述，普鲁塔克选择的继任者 Syrianus 与 Hermeias 一起来自亚历山大，后者将普鲁塔克和 Syrianus 的教导从雅典带回他的家乡亚历山大。Ammonius 在雅典与 Proclus 一起学习，并显然受到了他的很大影响。此外，在 Ammonius 及其学生的评论中可以找到对 Proclan 教义的各种重要片段的引用和暗示。然而，这些引用的相对稀少性以及它们在所找到的作品中缺乏核心性，使得很难评估它们在这方面的重要性。对某些可能被解释为反对 Ammonius 支持超越性的陈述的解释也是一个复杂的问题。Ammonius 的解释者现在在理解他的作品时在很大程度上依赖于上下文。例如，他们会问，每当 Ammonius 没有提到特定的新柏拉图主义教义或以简化的形式提到它时，是否需要理解 Ammonius 所评论的段落。如上所述，Ammonius 主要评论亚里士多德，尤其是他的逻辑作品。这是新柏拉图主义课程的第一部分：Marinus（_Proclus 的生活_ 13）说 Syrianus 在不到两年的时间里教授了 Proclus 所有的亚里士多德作品，并“通过这些，就像是初级的入门仪式和小秘密，将他带到了柏拉图的秘教”。Ammonius 显然对新柏拉图主义课程的亚里士多德部分持有类似的观点，在对这些作品的评论中可能没有必要涉及复杂的新柏拉图主义神学和形而上学的许多细节，即使他持有这样的观点。甚至对于完全不动的事物，即“神学”（Asclepius，_in Metaph._ 1,3 和 17-18）所涉及的_形而上学_，可能并不需要解释最高层次的现实。在第二个陈述中，解释该书的第一行，Asclepius 说亚里士多德的目标是讲述“存在者以及它们如何存在，以及对于所有存在者的推理，因为它们是存在者”（2,9-11），Hadot（2015，27）认为这排除了“超越存在”的整个神圣等级。然而，第二个陈述可能来自亚历山大，他认为_形而上学_在神学上是指上帝是现实的原因之一，因此是“第一哲学”的主题（参见 Cardullo 2012，225 n. 230）。在这里，Ammonius 省略了从研究存在_qua_存在到神学所需的推理，对于他认为亚里士多德中的神学角色与柏拉图中的神学角色是否相同存在一些歧义（Hadot 2015，27 n. 83）。在某些情况下，讨论某些形而上学教义甚至可能是不合适的，特别是如果所讨论的作品是供初级学生学习的。因此，Ammonius 没有利用某些机会来讨论新柏拉图主义形而上学的某些原则并不意味着他在其他情况下不会支持这些原则。然而，正如上面强调的那样，Ammonius 以对亚里士多德的评论而闻名，这可能反映了他不愿教授一个完整的新柏拉图主义形而上学系统的倾向。Hadot 2015 详细介绍了自 Porphyry 以来各种柏拉图主义者如何“和谐”地将亚里士多德和柏拉图结合在一起的相似之处和不同之处（参见 Themistius 以及 Sorabji 2016c 中需要和谐的各种问题的描述，18-20 和 53-55）。与 Cardullo（例如 2009，245）一致，Hadot 解释了 Ammonius 与 Syrianus-Proclus 之间的差异，认为这是由于后者更加决心将他们可能的分歧最小化，以及 Ammonius 因此更愿意将亚里士多德朝着柏拉图的方向引导。 关于这个问题可能存在争议，是更多地“亚里士多德化柏拉图”还是“柏拉图化亚里士多德”（参见 Sorabji 2016a，xxvii-xxxi，讨论 Hadot 对 Verrycken \[1990]关于阿拉伯尼乌斯简化雅典新柏拉图主义者形而上学观点的反对）。人们也可以想知道，阿拉伯尼乌斯是否认为他的哲学与他的雅典老师有任何重要的区别。

在最一般的层面上，阿拉伯尼乌斯说，研究亚里士多德的哲学的目的和用途是“上升到一切事物的共同原则（_arkhē_），并意识到这就是唯一的善本身，非物质的，不可分割的，无限制的，无边界的和具有无限潜力”（_in Cat._ 6,9-12）。因此，在这部早期作品中，他的立场是新柏拉图主义者的立场，正如 Verrycken（1990a，212-15）所清楚地表明的那样。因此，他说亚里士多德对口头声音、灵魂的感受和世界上的事物（_De Int._ 16a3-8）的区分对应于新柏拉图主义者的灵魂、理智和上帝的本体（_in Int._ 24,24-9）。他还将“非存在”置于理智之上，作为现实的最高层次，并且偶尔以类似普罗克洛斯的神圣单一性的方式写作。因此，在形而上学上，他对新柏拉图主义的立场的真实承诺是毫无疑问的，即使如 Verrycken 所认为的，他可能没有采用像普罗克洛斯那样复杂的体系。

或许，然而，阿蒙尼乌斯强调的内容和引用的最终权威可能与雅典人不同。继伊安布利科斯之后，叙利亚努斯和普罗克鲁斯认为柏拉图教授的真正哲学源自毕达哥拉斯和他的追随者，包括巴门尼德斯。他们还认为这种古代智慧的最高表达可以在《俄耳甫斯颂歌》和《迦勒底神谕》中找到，而这两部作品是叙利亚努斯愿意教授的最后课程，但只教给普罗克鲁斯和多米尼努斯，尽管两位学生对于学习哪一部作品产生了分歧，导致他们分开教学，而普罗克鲁斯对《神谕》的研究也因叙利亚努斯的去世而中断（马里努斯，《普罗克鲁斯的生平》26）。普罗克鲁斯后来深入研究了这两部作品，以及波菲里和伊安布利科斯的作品，并教授它们。事实上，“他达到了最高程度的神秘主义美德”（《普罗克鲁斯的生平》27-28）。阿蒙尼乌斯在阿斯克勒庇俄斯对《形而上学》A 的评论中，多次指出亚里士多德对于毕达哥拉斯派的批评，以及根据阿蒙尼乌斯的说法，对于从毕达哥拉斯派到柏拉图的推理方式的误解，因为他没有理解他们是以“象征性”的方式表达自己（参见 Cardullo 2009，258-259）。同样，有人认为阿蒙尼乌斯和他的学生并没有看到奥菲斯和《迦勒底神谕》的“神圣诗歌”的重要性。哈多特（Hadot）在 2015 年的著作中反驳说，雅典学派的亚里士多德评论中对这些诗歌作品的引用也很少见，而奥林匹奥多罗斯和达玛修斯在他们对柏拉图的《斐多篇》的评论中引用了《神谕》。无论如何，重要的是要注意，我们没有记录阿蒙尼乌斯或他的学生在新柏拉图主义课程中讲授或评论过四个重要的“神学”对话：《斐德鲁斯篇》、《饮宴篇》、《费勒伯斯篇》、《巴门尼德斯篇》（参见塔兰特，《杰克逊等人 1998 年》）。

### 3.2 亚里士多德的上帝作为世界的效果原因

亚里士多德的智慧上帝似乎不适合在柏拉图的《提摩斯》中扮演工匠和创造者的角色。普罗克鲁斯（_在《提摩斯》中_ 1.266.28-268.24）也这样说：虽然“亚里士多德学派说有一些与物质世界分离的东西，但它不是创造性的（_poiētikē_），而是最终的（_telikon_）；因此，他们不仅去除了典范（_paradeigmata_），还在所有事物上设立了一个非复数的智慧。”事实上，普罗克鲁斯说，亚里士多德自己的原则应该使他承认上帝是一个创造者。根据辛普利修斯的说法，包括亚历山大·阿弗洛迪西亚斯在内的亚里士多德解释者接受上帝是整个世界的最终原因，上帝使天空运动间接成为亚月运动的有效原因，他也是天空运动的有效原因，但不是它们作为物质的存在的有效原因（_在《天空》中_ 271,13-21；_在《自然学》中_ 1360,24-1363,24）。辛普利修斯继续说，阿蒙尼乌斯专门写了一本书来论证，与这些亚里士多德学派相反，上帝既是整个世界（亚月和超月）运动和存在的最终原因，也是有效原因。辛普利修斯认为，这种解释使阿蒙尼乌斯能够使亚里士多德与柏拉图协调一致；因此，它不应被视为对基督教教义的让步。阿蒙尼乌斯没有像普罗克鲁斯那样批评亚里士多德，而是根据辛普利修斯的说法，他引用了五个亚里士多德的段落，并解释这些段落表明亚里士多德确实按照普罗克鲁斯在批评中指出的思路进行推理。例如，阿蒙尼乌斯根据辛普利修斯的说法争论道，在《物理学》2.3，194b29-32 中，运动的起源（即上帝，不动之动者）本身就是一个_生产性_原因。阿蒙尼乌斯还争论道：“如果根据亚里士多德的说法，任何有限体的力量本身是有限的，显然无论它是运动的力量还是产生存在的力量，它都是从不动的原因获得其永恒的运动，因此它必须从非物质的原因获得其永恒的存在作为一个物体”（这和其他相关文本的翻译见 Sorabji 2005，第 2 卷，第 8(c)1 节）。阿蒙尼乌斯在这一点上将亚里士多德与柏拉图协调一致对于阿拉伯的亚里士多德学派和最终对于阿奎那的能力来说都是至关重要的，以将亚里士多德的上帝用于基督教。Verrycken（1990，218）解释了阿蒙尼乌斯对上帝和世界关系的构想是基于新柏拉图主义的“过程”（上帝对世界的产生）和“回归”（世界朝向上帝作为最终原因的方向），上帝被构想为神圣的智慧。Verrycken（1990，222）进一步认为，阿蒙尼乌斯和他的学派也将亚里士多德的上帝看作是两个新柏拉图主义的本质，即善和智慧，并且可以根据观点的不同而被视为其中之一：在形而上学中，正如我们在阿斯克勒庇俄斯的评论中所看到的那样，亚里士多德的上帝主要被理解为善，“一切现实的第一起源和最终原因”；在自然哲学中，正如我们在辛普利修斯中所看到的那样，上帝主要是创造性的智慧，它本身是世界运动的最终原因。

在他对《论释义》第 9 章的评论中，阿蒙尼乌斯在著名的“明天将有一场海战”论证中增加了另外两个决定论的论证，使他的评论成为一篇关于决定论的小论文。其中第一个是“收割者”（131,20 ff.），这是一个阿蒙尼乌斯认为更“言辞上的”论证，可能可以追溯到迪奥多罗斯·克罗努斯，并且非常引起斯多亚派哲学家泽诺的兴趣：“如果你愿意（也就是说，你将要）收割，那么或许你会收割，或许你不会收割，但无论发生什么，你都会收割；如果你不愿意收割，同样地，或许你会收割，或许你不会收割，但无论发生什么，你都不会收割。但事实上，必然地，你要么收割，要么不收割。”因此，阿蒙尼乌斯说，“‘或许’被摧毁了”，连同其中的偶然性一起被摧毁了。对此，阿蒙尼乌斯认为，如果决定论者打算让“你会收割”成为偶然的，他已经失去了他的观点，但如果他打算让它成为必然的，他是在假定他打算证明的东西；此外，在这种情况下，“无论发生什么，你要么收割，要么不收割”将是真实的，但决定论者不能说“但事实上，你要么收割，要么不收割”，因为如果其中一个是必然的，另一个就是不可能的。索拉布吉（1998 年，4-5）认为，“或许”是有歧义的，它标志着对未来的犹豫陈述或对现在可能性的陈述，并且决定论的论证就是利用了这种歧义，他认为阿蒙尼乌斯没有看到这一点。

阿蒙尼乌斯说的第二个决定论的论证与事物的本质更相关（132,8 ff.），它来自于神的知识：“神要么以明确的方式知道偶然事物的结果，要么根本不知道它们，要么对它们有一个不确定的知识，就像我们一样。”阿蒙尼乌斯表明神必须对他们的创造物有明确的知识。那么，未来是明确的，而不是偶然的，因为神以明确的方式知道未来的事实吗？阿蒙尼乌斯对这个问题的回答基于一个观念（最初来自于伊安布利科斯），即知识的类型取决于知者的类型，而不是所知事物的类型。因此（136,1-17），由于他们自身的本质，只有神才能对未来的偶然事实有明确的（hōrismenē）知识，尽管这些事实本身是不确定的，也没有被决定。事实上，对于神来说，没有过去或未来（133,20），因为他们超越时间。

只有在讨论了废除偶然性的这两个额外论证之后，Ammonius 才考虑了亚里士多德在《内在论》（_De Int._ 18b17–25, 19a30–32）中讨论的海战论证：如果每个肯定陈述都必须是真或假的，如果今天有一场海战，那么说今天会有一场海战一直都是真的，因此这不可能不发生或不会发生，所以它是必然发生的。最终，所有将要发生的事情都是必然发生的，没有一件是偶然的。自斯多葛派以来，关于亚里士多德对这个论证的回答一直存在争议。所谓的“标准解释”认为，亚里士多德认为，与过去或现在的句子不同，关于未来的单数偶然事实的句子既不真也不假，使它们免于双值原则，并避免了偶然性和机会被破坏的所谓决定论后果。关于 Ammonius 是否是亚里士多德回答的“标准解释”的支持者也存在着大量争论（参见 Sorabji 1998，Kretzmann 1998，Mignucci 1998，Seel 2000ab）。

像博伊修斯一样，Ammonius 通过解释亚里士多德在这一章开头的话（18a28 ff.）来解决这个问题，这个问题稍微复杂一些。亚里士多德在这一章开头说，对于每一对矛盾的句子，其中一个是真的，另一个是假的，这个规则适用于关于已经发生或正在发生的事情的句子，以及关于普遍性和现在或过去时态的单数句子，对于不是普遍说法的普遍性句子，根据他在前面解释的，这个规则并不适用；“但是对于未来的单数句子，情况就不一样了。” Ammonius 将“情况就不一样了”解释为表示关于未来的单数偶然事件的句子“分割真假”（即遵循双值原则），但是以一种不确定的方式（_ouk aphōrismenōs_）：明天可能会有一场海战，也可能不会有，肯定不会既有一场又没有一场，但无论这两种情况中哪一种会发生，正确预测结果的句子只在一种不确定的方式下是真的（另一种是假的）。因此，“在一种确定的方式下无法说出哪种情况是真的，哪种情况是假的，因为这件事还没有发生，既可以发生也可以不发生”（130,23 ff.）。

在《De Int.》中，并没有提到“以明确方式”或“以不明确方式”真实的概念。对于亚里士多德对海战论证的回应的解释，这种区别的解释可能可以追溯到亚历山大·阿弗罗迪西亚斯（参见亚历山大，《Quaestiones》1.4，参见 Sharples 1992，尤其是 32-6）。这个区别本身可能是从《Cat.》10 中对属于主题“以明确方式”的两个相反属性的讨论中引入的，这可能是评论家们受到亚里士多德在《De Int.》19a33 中的一句话的启发，即“句子是以事物的方式真实的”。关于“以明确方式”或“以不明确方式”真实之间的区别的确切含义是模糊的，有争议的，并在文献中广泛讨论：它是必然或因果决定论真理与纯粹真理之间的区别，还是已经真实与即将真实之间的区别，而尚未真实（参见尼科斯特拉图斯在 Simplicius，《in Cat.》406,13-407,15 中对“亚里士多德学派”的描述）？

在他的讨论结束时（154,3 ff.，解释 19a23 ff.），阿蒙尼乌斯将必然真理和明确真理结合在一起，但并不足以解决关于后者的所有问题。他使用了亚里士多德的观点，即句子可以以两种方式必然真实，无论它们是说的是可消逝的、存在的还是不存在的事物，或者只要谓词适用于主语。整个对立断言的析取，例如“明天将有海战或明天将没有海战”或“苏格拉底在走路或苏格拉底不在走路”，在绝对意义上是必然真实的。阿蒙尼乌斯说，当由于所讨论事物的性质，其中一个析取在明确方式下是真实的，如“火是热的或火不是热的”（154,11）。因此，阿蒙尼乌斯只将对立的析取视为绝对意义上必然真实的，而它们的析取部分可能在另一种意义上是必然真实的，即只要谓词适用于主语。对于某些事实，例如火是热的，这总是如此，而对于两个对立的析取，断言这个事实的那个部分总是以明确方式真实的。对于偶然事实，只有当主语存在且谓词适用于它时，一个析取才会以明确方式真实。对于阿蒙尼乌斯来说，当亚里士多德将讨论限制在未来的“偶然”事实时，这使得关于它们的任何一个成员都不以明确方式真实成为必要，“无论发生什么”，因为每个成员都是偶然的，既可以是真实的也可以是虚假的，“无论它如何发生”或“大多数情况下”或“较小部分情况下”。因此，阿蒙尼乌斯对亚里士多德对决定论者的回应的解释与他对决定论者关于“收割者”的主张的回应有相似之处（在那里，决定论者被认为是非法地假设“你将收割”是必然的，而不是偶然的；在这里，忽视了亚里士多德假设析取是偶然的）以及关于神圣预知的问题（在那里，神被认为明确地知道事物，因为这些事物对于神来说不是未来的，尽管对于我们来说它们既是未来的又是不确定的；在这里，未来的析取是偶然的，因此不是明确真实的，每个析取在事件中都可以是真实的或虚假的）。阿蒙尼乌斯的方法可能对我们来说并不令人满意，因为它没有回答亚里士多德或阿蒙尼乌斯对未来偶然命题赋予了什么样的真值，但它坚持了《De Int.》的项目，探讨每个对立的句子对有一个成员真实和一个成员虚假的规则的应用和例外情况（参见 Whitaker 1996）。博伊修斯（_in De Int._ II 106,30-107,16, 208,1-18）也使用了以明确和不明确方式真实之间的区别，但学者们对于他是否像阿蒙尼乌斯那样理解这个区别及其在亚里士多德的论证中的作用存在争议（参见 Sorabji 1998，Kretzmann 1998，Mignucci 1998）。

## 4. Influence

阿蒙尼乌斯主要以亚历山大港亚里士多德解释学派的创始人而闻名。他之后的几乎所有主要评论家都是他的学生或学生的学生。他为亚里士多德和柏拉图的解释方法提供了一个模型，他的讲课风格给学生留下了深刻的印象。他对《论释义》的评论尤为重要，并成为斯蒂芬努斯和其他评论家的来源。在莫尔贝克的翻译中，这部作品对阿奎那和中世纪以及后来的亚里士多德哲学和语义学产生了影响（参见 Fortier 2012）。阿蒙尼乌斯的哲学和亚里士多德研究的新导论，一旦被他的亚历山大学生奥林匹奥多罗斯、伊利亚斯、大卫、伪伊利亚斯和菲洛波诺斯接受和改编，也被传播到其他语言和文化中。重要的是，他和他的学生的一些作品被研究并翻译成波斯语、阿拉伯语和叙利亚语，阿蒙尼乌斯的影响力在这些语言中得以延续（参见 Sorabji 2016c 中对阿蒙尼乌斯新课程及其导论传播的简要概述，49-53 页，还有关于阿蒙尼乌斯学派作品翻译的进一步文献）。作为这种传播的例子，可以看看来自雷沙伊纳的塞尔吉乌斯（536 年去世）对《范畴论》的较大评论，他曾在亚历山大港与阿蒙尼乌斯一起学习，后来成为他家乡的一名医生（参见 Hugonnard-Roche 2004 和 Watt 2010，两者都有进一步的文献）。

## Bibliography

### A. Works of Ammonius in Greek and in Translation

* _Commentaria in Aristotelem Graeca_ (= _CAG_), H. Diels (ed.), Berlin, 1882–1909.
* _CAG_ IV 3, _Ammonius in Porphyrii Isagogen sive V Voces_, A. Busse (ed.), Berlin, 1891.
* _CAG_ IV 4, _Ammonius in Aristotelis Categorias_, A. Busse (ed.), Berlin, 1895. _On Aristotle Categories_, S. M. Cohen and G. B. Matthews (trans.), London and Ithaca, 1992.
* _CAG_ IV 5, _Ammonius in Aristotelis De Interpretatione Commentarius_, A. Busse (ed.), Berlin, 1897. Latin translations: _Commentaire sur le Peri Hermeneias d’Aristote, traduction de Guillaume de Moerbeke_, G. Verbeke (ed.), Louvain and Paris, 1961. _Ammonius Hermeae, Commentaria in Peri hermeneias Aristotelis Übersetzt von Bartholomaeus Sylvanus, Neudruck der Ausgabe Venedig 1549, mit einer Einleitung von Rainer Thiel, Gyburg Radke und Charles Lohr_ (_Commentaria in Aristotelem Graeca: versiones Latinae temporis resuscitatarum litterarum_), Stuttgart-Bad Cannstatt, 2005. English translations: _Aristotle’s Theory of Language and its Tradition: Texts from 500–1750. Selection, Translation and Commentary_, H. Arens (trans.), Amsterdam 1984; _On Aristotle’s On Interpretation 1–8_, D. Blank (trans.), London and Ithaca 1996; _Ammonius. On Aristotle’s On Interpretation 9: with Boethius. On Aristotle’s On Interpretation 9_, D. Blank (trans.) (Ammonius) and N. Kretzmann (trans.) (Boethius). London and Ithaca, 1998; Blank’s translation (slightly revised by G. Seel and J.-P. Schneider) is also found in Seel 2000. _Ammonius and the Seabattle: texts, commentary and essays_ (Peripatoi, Bd. 18), Berlin and New York, 2000.
* _CAG_ IV 6, _Ammonii in Aristotelis Analyticorum Priorum Librum I Commentarium_, M. Wallies (ed.), Berlin, 1899.
* _CAG_ VI 2, _Asclepii in Aristotelis Metaphysicorum Libros A-Z Commentaria_, M. Hayduck (ed.), Berlin, 1888.
* L. Tarán, 1969. _Asclepius of Tralles, Commentary to Nicomachus’ Introduction to Arithmetic_, _Transactions of the American Philosophical Society_ (n.s.), 59: 4. Philadelphia.
* _CAG_ XIII 1, _Philoponi (olim Ammonii) in Aristotelis Categorias Commentarium_, A. Busse (ed.), Berlin, 1898. \[For further details on the commentaries of Philoponus, see the entry on [Philoponus](https://plato.stanford.edu/entries/philoponus/).]
* _CAG_ XIII 2, _Ioannis Philoponi in Aristotelis Analytica Priora Commentaria_, M. Wallies (ed.), Berlin, 1905.
* _CAG_ XIII 3, _Ioannis Philoponi in Aristotelis Analytica Posteriora Commentaria cum Anonymo in Librum II_, M. Wallies (ed.), Berlin, 1909.
* _CAG_ XIV 1, _Ioannis Philoponi in Aristotelis Meteorologicorum Librum Primum Commentaria_, M. Hayduck (ed.), Berlin, 1901.
* _CAG_ XIV 2, _Ioannis Philoponi in Aristotelis Libros De Generatione et Corruptione Commentaria_, H. Vitelli (ed.), Berlin, 1897. _On Aristotle On Coming-to-be and Perishing 1.1-5_, C. J. F. Williams (trans.), London and Ithaca, 1999; _On Aristotle On Coming-to-be and Perishing 1.6-2.4_, C. J. F. Williams (trans.), London and Ithaca, 1999.
* _CAG_ XV, _Ioannis Philoponi in Aristotelis De Anima Libros Commentaria_, M. Hayduck (ed.), Berlin, 1897. _On Aristotle On the Soul 2.1–6_, W. Charlton (trans.), London and Ithaca, 2005; _On Aristotle On the soul 2.7–12_, W. Charlton (trans.), London and Ithaca, 2005; _On Aristotle On the Soul 3.1–8_, W. Charlton (trans.), London and Ithaca, 2000; _On Aristotle On the Intellect (de Anima 3.4–8)_, W. Charlton (trans.), London and Ithaca, 1991.
* _CAG_ XVI-XVII, _Ioannis Philoponi in Aristotelis Physicorum Libros I-III et V-VIII Commentaria_, H. Vitelli (ed.), Berlin, 1887–8. _On Aristotle Physics 2_, A. R. Lacey (trans.), London and Ithaca, 1993; _On Aristotle Physics 3_, M. J. Edwards (trans.), London and Ithaca, 1994; _On Aristotle Physics 5–8 with Simplicius, On Aristotle on the Void_, P. Lettinck and J. O. Urmson (trans.), London and Ithaca, 1994.

### B. Historical Sources

* Aeneas of Gaza, _Theophrastus_, M.E. Colonna (ed.), Naples 1958.
* Damascius, _The Philosophical History_, text with translation and notes by P. Athanassiadi, Athens, 1999. \[Athanassiadi’s Introduction is the best place to start.]
* Zacharias of Mytilene (Scholasticus), _Ammonius_, M. Minniti Colonna (ed.), Naples, 1973.
* Zacharias of Mytilene, _Life of Severus_, M.A. Kugener (ed. and trans.), _Patrologia Orientalis_ II, 1904.
* Aeneas of Gaza, _Theophrastus_, trs. J. Dillon and D. Russell. Zacharias of Mytilene, _Ammonius_, trs. S. Gertz (_Ancient Commentators on Aristotle_, London, 2012).

### C. Secondary Literature

* Adamson, P., 2006. “The Arabic Sea Battle: al-Farabi on the Problem of Future Contingents” _Archiv für Geschichte der Philosophie_ 88, 163–188.
* –––, 2015. “Neoplatonism: The Last Ten Years”, _The International Journal of the Platonic Tradition_ 9, 205–220.
* Barnes, J., 1991. “Ammonius and Adverbs,” _Oxford Studies in Ancient Philosophy_ (Supplementary Volume), 145–63.
* Bertolacci, A., 2005. “Ammonius and al-Farabi: the Sources of Avicenna’s Concept of Metaphysics” _Quaestio_ 5, 287–305.
* Blank, D. L., 2010. “Ammonius Hermeiou and his School,” in Gerson 2010, 654–666.
* Blumenthal, H. J., 1986. “John Philoponus: Alexandrian Platonist?” _Hermes_ 114, 314–335.
* Bobzien, S., 2002. “Some elements of propositional logic in Ammonius”, in Linneweber-Lammeskitten, H. and G. Mohr, eds., _Interpretation und Argument_, Würzburg, 103–119.
* Brunschwig, J., 2008. “Le chapitre 1 du _De Interpretatione_: Aristote, Ammonius et nous”, _Laval théologique et philosophique_ 64, 35–87.
* Cameron, Alan, 1969. “The Last Days of the Academy at Athens,” _Proceedings of the Cambridge Philological Society_ (n.s.), 15: 7–29.
* Cardullo, R. Loredana, 2002. “Asclepio di Tralle: Pensatore originale o mero redattore ΑΠΟ ΦΩ ΝΗΣ?”, in Barbanti, M., G. R. Giardina, and P. Manganaro, eds., _ΕΝΩ ΣΙΣ ΚΑΙ ΦΙΛΙΑ Unione e Amicizia Omaggio a Francesco Romano_, Catania, 495–514.
* –––, 2009. “Una lettura neoplatonica di _Metaphysica Alpha_: gli scolii di Asclepio di Tralle trascritti «dalla voce» di Ammonio”, in Cardullo, R. L., ed., _Il libro_ Alpha _della_ Metafisica _di Aristotele tra storiografia e teoria_ (_Symbolon_ 35), Catania, 239–270.
* –––, 2012. _Asclepio di Tralle Commentario al libro_ Alpha Meizon _(A) della_ Metafisica _di Aristotele_, Acireale.
* Champion, M., 2014. _Explaining the Cosmos. Creation and Cultural Interaction in Late-Antique Gaza_, Oxford. \[An exploration of Aeneas, Zacharias, and Procopius, their religious and cultural background and the philosophical content of their works.]
* Cribiore, R., 2017. “The Conflict between Rhetoric and Philosophy and Zacharias’ _Ammonius_”, in _L’École de Gaza: espace littéraire et identité culturelle dans l’Antiquité tardive_, Amato, E., A. Corcella, D. Lauritzen, eds. (_Orientalia Lovanensia Analecta_ 249), Louvain, 73–84.
* De Rijk, L-M., 2003. “Boethius on _De Interpretatione_ (Ch. 3): Is he a reliable guide?”, in Galonnier 2003, 207–227.
* Dillon, J., “Philosophy,” in _Cambridge Ancient History_, XI: 922–965.
* Fortier, S., 2012. “Ammonius on Universals and Abstraction: An Interpretation and Translation of Ammonius’ _In Porphyrii Eisagogen_ 39, 8–42”, _Laval Théologique et philosophique_ 68, 21–33.
* Frede, D., 1985. “The Sea Battle reconsidered: A Defence of the Traditional Interpretation,” _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 3: 31–87.
* –––, 1998. “Logik, Sprache und die Offenheit der Zukunft in der Antike. Bemerkungen zu zwei neuen Forschungsbeiträgen,” _Zeitschrift für Philosophische Forschung_, 52: 84–104.
* Galonnier, A. (ed.), 2003. _Boèce ou la chaîne des savoirs_, Actes du colloque international de la Fondation Singer-Polignac Paris, 8-12 juin 1999, Louvain and Paris.
* Gaskin, R., 1995. _The Sea-Battle and the Master Argument: Aristotle and Diodorus Cronus on the Metaphysics of the Future_, Berlin.
* Gerson, L.P., 2010. _The Cambridge History of Philosophy in Late Antiquity_, Cambridge.
* Glucker, J., 1978. _Antiochus and the Late Academy_ ( _Hypomnemata_ 56), Göttingen.
* Golitsis, P., 2008. _Les Commentaires de Simplicius et de Jean Philopon à la_ Physique _d’Aristote. Tradition et Innovation_, (_Commentaria in Aristotelem Graeca et Byzantina. Quellen und Studien_ Band 3), Berlin.
* Griffin, M., 2016. “Ammonius and His School” in A. Falcon, ed., _Brill’s Companion to the Reception of Aristotle_ (Leiden), 394–414. \[A good, summary discussion of Ammonius and his pupils.]
* Haas, C., 1996. _Alexandria in Late Antiquity. Topography and Social Conflict_, Baltimore.
* Hadot, I., 1978. _Le problème du néoplatonisme alexandrin. Hiéroclès et Simplicius_, Paris.
* –––, 1990a. “The Life and Work of Simplicius in Greek and Arabic Sources,” in Sorabji 1990a, 275–304.
* –––, 1990b. “Commentaire” in Hoffmann and Hadot, eds., 1990, 19–182.
* –––, 2015. _Athenian and Alexandrian Neoplatonism and the Harmonization of Aristotle and Plato_, trs. M. Chase, Leiden.
* Hase, H., 1839. “Joannis Alexandrini, cognomine Philoponi, de vsu astrolabii ejusque constructione libellus”, _Rheinisches Museum_ 6, 127–171 bis.
* Heiberg, J. L., 1907. _Claudii Ptolemaei Opera Quae Exstant Omnia, Vol. II Opera Astronomica Minora_, Lipsiae.
* Hoffmann, P. and I. Hadot, eds., 1990. _Simplicius. Commentaire sur les Catégories. I: Introduction, première partie (p. 1–9,3 Kalbfleisch)_, Leiden.
* Hugonnard-Roche, H., 2004. _La logique d’Aristote du grec au syriaque_, Paris. \[Collected articles 1987–2004.]
* Jackson, R., K. Lycos, H. Tarrant, trs. and eds., _Olympiodorus Commentary on Plato’s_ Gorgias, Leiden.
* Karamanolis, G.E., 2006. _Aristotle and Plato in Agreement? Platonists on Aristotle from Antiochus to Porphyry_, Oxford. \[This book does not treat Ammonius, ending as it does with Porphyry, but it does introduce the issues which arose concerning whether Aristotle and Plato were in accord, a fundamental principle of interpretation for Ammonius.]
* Kretzmann, N., 1998. “Boethius and the truth about tomorrow’s sea battle,” in _Ammonius On Aristotle On Interpretation 9 with Boethius On Aristotle On Interpretation 9_, D. Blank and N. Kretzmann (trans.), London and Ithaca, 24–52.
* Lee, Tae-Soo, 1984. _Die griechische Tradition der aristotelischen Syllogistik in der Spätantike: eine Untersuchung über die Kommentare zu den analytica priora von Alexander von Aphrodisias, Ammonius und Philoponus_, Göttingen.
* Luna, C., 2001. _Trois études sur la tradition des commentaires anciens à la_ Métaphysique _d’Aristote_ (_Philosophia Antiqua_ LXXXVIII), Leiden.
* Merlan, P., 1968. “Ammonius Hermiae, Zacharias Scholasticus and Boethius,” _Greek, Roman and Byzantine Studies_, 9: 143–203.
* Mignucci, M., 1998. “Ammonius’ sea battle,” in _Ammonius: On Aristotle On Interpretation 9_ and _Boethius: On Aristotle On Interpretation 9_, D. Blank and N. Kretzmann (trans.), Ithaca: Cornell University Press, 53–86; also found as “Ammonius and the Problem of Future Contingent Truth,” in Seel 2000a, 247–284.
* Militello, C., 2014. “Aristotle’s _Topics_ in the Greek Neoplatonic Commentaries on the _Categories_,” _Peitho/Examina Antiqua_ 1(5), 91–117.
* Obortello, L., 2003. “Ammonius Son of Hermias, Zacharias Scholasticus and Boethius: Eternity of God and/or Time?” in Galonnier 2003, 465–479.
* O’Meara, D., 2006. “Patterns of Perfection in Damascius’ ‘Life of Isidore’”, _Phronesis_ 51, 74–90.
* Omelyantchik, V., 2003. “Boèce et Ammonius sur la question d’Alexandre d’Aphrodise (PERI HERMENEIAS, 16 A 1–2),” in Galonnier 2003, 241–256.
* Pelletier, Y., 1983. _Les Attributions (Catégories). Le texte aristotélicien et les prolégomènes d’Ammonios d’Hermias_, Montréal et Paris.
* Pingree, D., 1973. “The Greek Influence on Early Islamic Mathematical Astronomy”, _Journal of the American Oriental Society_ 93, 32–43.
* Praechter, K., 1910. “Richtungen und Schulen im Neuplatonismus,” in Graeca Halensis, ed., _Genethliakon C. Robert Zum 8. März 1910_. Berlin, 103–156.
* –––, 1912. “Christlich- neuplatonische Beziehungen”, _Byzantinische Zeitung_ 21, 1–27.
* Schemmel, F., 1909. “Die Hochschule von Alexandria im IV. und V. Jahrhundert P. Ch. N.”, _Neue Jahrbücher für Pädagogik_ 12, 439–457.
* Seel, G., 2000a. _Ammonius and the Seabattle: texts, commentary and essays_ (_Peripatoi_, Bd. 18), Berlin and New York.
* –––, 2000b. “‘In a Definite Way True’ Truth-Values and their Modalization in Ammonius”, in Seel 2000a, 234–246.
* Sharples, R., 1992. _Alexander of Aphrodisias Quaestiones 1.1–2.1_, London and Ithaca, NY.
* Sheppard, A., 1982. “Proclus’ attitude to theurgy”, _Classical Quarterly_ 32, 232–224.
* –––, 1987. “Proclus’ philosophical method of exegesis, the use of Aristotle and the Stoics in the Commentary on the _Cratylus_,” in J. Pépin and P. Saffrey (eds.), _Proclus. Lecteur et interprète des Anciens_, Paris, 137–151.
* Sorabji, R., 1988. _Matter, Space and Motion_, London and Ithaca, NY \[See esp. Ch. 15].
* ––– (ed.), 1990a. _Aristotle Transformed. The Ancient Commentators and their Influence_. London and Ithaca. Second Edition, London 2016.
* –––, 1990b. “THe Ancient Commentators on Aristotle” in Sorabji 1990a, 1–30.
* –––, 1990c. “Infinite Power Impressed, the transformation of Aristotle’s physics and theology,” in Sorabji 1990a, 181–198; a longer version is in Sorabji’s _Matter, Space and Motion_, London and Ithaca 1988.
* –––, 1998. “The Three deterministic arguments opposed by Ammonius,” in _Ammonius On Aristotle On Interpretation 9 with Boethius On Aristotle On Interpretation 9_, trs. D. Blank and N. Kretzmann (Ancient Commentators on Aristotle) London and Ithaca, 3–15.
* –––, 2003. “Sordid deals and divine names in Ammonius’ Alexandria,” in Andrew Smith, ed., _Neoplatonism and Society_. Cardiff.
* –––, 2005. “Introduction,” to _The Philosophy of the Commentators 200–600 A.D.: A Sourcebook_ (Volume 1: Psychology (with Ethics and Religion), Volume 2: Physics, Volume 3: Logic and Metaphysics), Ithaca: Cornell University Press, 5 ff. \[These sourcebooks are now the best place to obtain an overview of the philosophy of the Aristotelian commentators.]
* –––, 2012. “Waiting for Philoponus”, in _Aeneas of Gaza, etc._, vii–xxx.
* –––, 2014. “The Alexandrian classrooms excavated and sixth-century philosophy teaching”, in Remes, P. and S. Slaveva-Griffin, eds., _The Routledge Handbook of Neoplatonism_, London, 30–39.
* –––, 2016a. “Introduction to the Second Edition” of Sorabji 1990a, xii–xlvii. \[Sorabji’s useful review of developments, including many of his own thoughts concerning the articles published in the first edition.]
* –––, 2016b. _Aristotle Re-Interpreted: New Findings on Seven Hundred Years of the Ancient Commentators_, London.
* –––, 2016c. “Introduction: Seven Hundred Years of Commentary and the Sixth Century Diffusion to Other Cultures”, in Sorabji 2016b, 1–80. \[An illuminating review of recent scholarly controversies and developments.]
* –––, 2016d. “Dating of Philoponus’ Commentaries on Aristotle and of his Divergence from his Teacher Ammonius”, in Sorabji 2016b, 367–392.
* Tarán, L., 1978. _Anonymous Commentary on Aristotle’s De interpretatione_. Meisenheim-am-Glan.
* Tempelis, E., 1997. “Iamblichus and Ammonius, Son of Hermias, On Divine Omniscience”, _Syllecta Classica_ 8, 207–217.
* –––, 1998. _The School of Ammonius, Son of Hermias, On Knowledge of the Divine_. Athens.
* Tuominen, M., 2009. _The Ancient Commentators on Plato and Aristotle_, Berkeley. \[A good introduction to the ancient commentaries on Plato and Aristotle; focuses on Philoponus and Simplicius, rather than Ammonius, as representatives of the commentators of Late Antiquity.]
* Van den Berg, R. M., 2009. _Proclus’ Commentary on the_ Cratylus _in Context_ (_Ancient Theories of Language and Naming_), _Philosophia Antiqua_ 112, Leiden. \[Discusses on pages 201–206 Ammonius’ ideas about language, particularly his stance compared to Proclus’ interpretation of Plato’s _Cratylus_.]
* Verrycken, K., 1990a. “The Metaphysics of Ammonius Son of Hermeias,” in Sorabji 1990a, 199–231.
* –––, 1990b. “The Development of Philoponus’ Thought and its chronology”, in Sorabji 1990a, 232–274.
* –––, 1994. _De vroegere Philoponus. Een studie van het Alexandrinjnse Neoplatonisme_ (_Verhandelingen van de Koninklijke Academie voor Wetenschappen, Letteren en Schone Kunsten van België_ 56, Nr. 153).
* –––, 2001/2. “La métaphysique d’Ammonius chez Zacharie de Mytilène”, _Revue des Sciences Philosophiques et Théologiques_ 85, 241–267.
* –––, 2010. “John Philoponus,” in Gerson 2010, II 733–755.
* Wallis, R.T., 1972. _Neoplatonism_, London.
* Watt, J. W., 2010. “Commentary and Translation in Syriac Aristotelian Scholarship: Sergius to Baghdad”, _Journal for Late Antique Religion and Culture_ 4, 28–42.
* Watts, E. J., 2005. “Winning the Intracommunal Dialogues: Zacharias Scholasticus’ _Life of Severus_”, _Journal of Early Christian Studies_ 13, 437–464.
* –––, 2006. _City and School in Late Antique Athens and Alexandria_, Berkeley.
* Westerink, L.G., 1962. _Anonymous Prolegomena to Platonic Philosophy_, Amsterdam.
* –––, 1990. “The Alexandrian Commentators and the Introductions to their Commentaries,” in Sorabji 1990a, 325–349.
* Whitaker, C. W. A., 1996. _Aristotle’s De Interpretatione: Contradiction and Dialectic_, Oxford.
* Wildberg, C. 1990. “Three Neoplatonic Introductions to Philosophy: Ammonius, David, Elias,” _Hermathena_, 149: 33–51.
* –––, 2005. “Philosophy in the Age of Justinian”, in Maas, M., ed., _The Cambridge Companion to the Age of Justinian_, Cambridge, 316–340.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=ammonius).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/ammonius/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=ammonius\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](http://philpapers.org/sep/ammonius/) at [PhilPapers](http://philpapers.org/), with links to its database.                            |

## Other Internet Resources

* [Ancient Commentators on Aristotle Project Website](http://www.kcl.ac.uk/artshums/depts/philosophy/research/commentators/index.aspx) at King’s College, London.

## Related Entries

[Alexander of Aphrodisias](https://plato.stanford.edu/entries/alexander-aphrodisias/) | [Aristotle](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle/) | [Aristotle, commentators on](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-commentators/) | [Boethius, Anicius Manlius Severinus](https://plato.stanford.edu/entries/boethius/) | Damascius | [Dialectical School](https://plato.stanford.edu/entries/dialectical-school/) | [Diodorus Cronus](https://plato.stanford.edu/entries/diodorus-cronus/) | [freedom: ancient theories of](https://plato.stanford.edu/entries/freedom-ancient/) | [Iamblichus](https://plato.stanford.edu/entries/iamblichus/) | [Neoplatonism](https://plato.stanford.edu/entries/neoplatonism/) | [Olympiodorus](https://plato.stanford.edu/entries/olympiodorus/) | [Philoponus](https://plato.stanford.edu/entries/philoponus/) | [Plato](https://plato.stanford.edu/entries/plato/) | [Porphyry](https://plato.stanford.edu/entries/porphyry/) | [Proclus](https://plato.stanford.edu/entries/proclus/) | [Simplicius](https://plato.stanford.edu/entries/simplicius/) | [Syrianus](https://plato.stanford.edu/entries/syrianus/)

[Copyright © 2017](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
David Blank <[_blank@ucla.edu_](mailto:blank%40ucla%2eedu)>
